【抗暴●搵工】創「我要返工」平台助抗爭者搵工 過千查詢900僱主響應

【抗暴●搵工】創「我要返工」平台助抗爭者搵工 過千查詢900僱主響應

Telegram有個頻道：「我要返工」良心平台Channel，由八位admin成立，其中兩位是「阿O」和「POP巴打」。成立初衷很簡單：POP巴打有朋友因被控暴動而失去工作。被控「參與暴動」罪的部份保釋條件是規定被捕者要定時去警署報到，有的一星期報到一次，有的隔天就要報到一次，報到時間則由法庭決定，而大多會被安排在office hour續保。雖未被定罪但有控罪在身的他們，連搵工都有難度，所以幾位admin在三個月前，成立了這個為手足和良心僱主配對的搵工TG channel，本身為社工的POP巴打，更索性辭職全力經營這個互助平台。

相關新聞：【4點鐘調查你，Sir！】「警共警共」打到嚟 8.31太子站被圍迫住行路軌？

POP巴打坦言，本來只想參考物資站或招聘日的形式，集合良心僱主提供的工作機會，再刊登給抗爭者。開始營運後才發現，查詢人數眾多，需要幫助的抗爭者數以千計，而參與的僱主都超過900個。本來是全職社工的他，亦索性辭職，全力經營channel。「由起身至睡覺都會有僱主和手足查詢，做落就覺得工作量等於一份全職工。所以暫時不打算搵工了，見步行步啦。可能有日要在平台搵返份工畀自己，哈哈。」說到手足可以靠家長提供的飯券渡日，POP巴打表示比他更有需要的大有人在，而找他幫忙的手足亦是抱着「唔想白拎」的想法，「抗爭者唔想接受一啲純粹嘅幫助，而是很想靠自己努力，去支援自己實際需要。」大抵是這份堅持和風骨，令手足能夠捱窮抗爭五個多月。

證僱主真偽成難題

搵工平台的工種多元化，金融、運輸、美容、零售等，各行各業都有。至今，平台的配對成功率大約有三成，「有超過一半手足都是中學生，他們不能夠做全職，時間都比較難就。」POP巴打再補充，「某些家長甚至願意創造不需要有固定office的職位，最新有工作是整聖誕卡， 近期亦有一份工作請手足幫手洗車。」無固定辦公室的職位越來越多，POP巴打和阿O亦因此遇上一個大難題，就是很難去fact check工作的真偽。過往他們會要求僱主提供公司地址和相關職位的資歷以作查核，亦會聯同其他平台一同去fact check僱主和店舖的政治取向，盡力去驗證僱主及職位的真偽。另外，平台亦會再三提醒抗爭者，見工時毋須講及「發夢」經歷，僱主亦無權過問員工與工作無關的個人經歷。「坦白講，我們只可以盡做。」阿O帶點無奈表示：「匿名的不足，是無法百分百確保職位的真實性，若果收到要上門的工作，例如補習或寵物美容之類，我們會要求僱主出示住戶證，亦會和手足一直在telegram溝通，直至工作完成。」

相關新聞：【抗暴之戰】13傳統名校關注組籲響應「黎明行動」 皇仁生靜坐聲援前線抗爭者

良心僱主「玩家陳生」從事活動策劃行業，因每次舉辦活動都需要大量人手，工作性質以「炒散」居多，學歷要求不高，他認為頗適合在平台上作招聘。「有工作時會優先在（搵工）平台刊登，但不會特別去問他們是否手足。」被問及怕不怕得罪某些大品牌，他坦言害怕，所以一般招聘都要低調行事，「寧俾人知莫俾人見」，但他亦重申自己只是在能力範圍內提供工作機會，「其實我本來就需要人幫手，只是踏出多一步而己。」
F小姐是透過平台成功搵工的抗爭者。訪問當日，我在約定見面的地點來回走了好幾次，都未能發現她。因為隔着電話和她溝通，一直都以為她是一名運動型女生，見面才發現，這位走在前線為我們「滅煙」的，是一位個子嬌小的23歲女子。她本來從事飲食業，6月開始已經積極「發夢」，及後更因與老闆政見不合而辭掉工作，「雖然我覺得之前個老闆不會篤灰，但會說很多閒言閒語，這樣工作很辛苦。」她7月底離職，直至本月再萌生搵工念頭，「水看似好便宜，但其實在現場是好重要的資源，每次出去都要買幾支幾支，其實都是錢。」雖然家境並不富有，但她亦堅持不接受飯券，因為她深信比其他手足比她更有需要得到幫助。大型飲食集團的高層大多是藍絲，她走在前線，擔心在外面搵工會被篤灰，「即使知道該店舖是黃店也好，亦無理由逐間問他們會否請人。在平台看見這份工，就覺得很完美，網上看到這間店是深黃兼有連儂牆，就立即去見工，隨即就獲聘了。」

助人受助互送感謝

F小姐感謝「我要返工」平台的一眾admin，為抗爭者提供了一個很方便的平台。當晚環境昏暗，但仍依稀看到她眼紅紅，「前線承受很大的被捕風險，他們的付出毋庸置疑，但後勤及文宣亦不要輕視自己的付出，兄弟爬山是真的，好感動，我覺得香港人好叻。」感謝說話傳到去admin耳邊，POP巴打笑指：「其實要講多謝的是我們，他們（年輕手足）教懂我們這些所謂大人應該怎去做人。那種追求公義的純粹，我們learn from them。」兩個受訪對象隔空傳達感激之情，是苦中的一點甜。
在這個人鬼難分的時代，人與人之間的信任變得格外薄弱。一個匿名搵工平台，把抗爭者F小姐、良心僱主「玩家陳生」、兩位Admin「阿O」和「POP巴打」連結起來，問到憑甚麼去相信躲在電話背後的對方，三個訪問的四位受訪者都異口同聲地說：「我也不知道，反正就是信。」正如我一樣，每次訪問完畢，我都會問受訪者，你憑甚麼相信我是一個真記者？F小姐想了想，「這是一個不應相信別人的年代，但也是一個最應該相信的年代。五個月的抗爭無大台，但我們各有各做，因為我們依然相信。」

記者：劉芷晞
攝影：許先煜、周芝瑩
-----------------------------

直擊治療檢查過程‧全方位認識《乳癌》點擊即睇
-----------------------------

2019區選專頁
光復香港 11.24踢走共產黨
-----------------------------

【撐學生】
召集有心人 撐學生全年睇《蘋果》
立即按此

「我要返工」admin：POP巴打（右）、阿O（左）。

F小姐透過平台成功搵到全職工作，她感謝admin為手足提供一個如此方便的平台。

良心僱主「玩家陳生」從事活動策劃行業，他指每次活動需要炒散，都會優先在tg channel作招聘。

工種很廣泛，各行各業都有，參與的僱主超過九百個。

搵工平台成立約三個月，成功配對率約有三成。

抗爭者F小姐指，水是現場很珍貴的資源。

催淚彈需要大量清水去降溫和淋熄。

上一則
上一則
【抗暴之戰】再傳限制市民每日提款 金管局：絕無此事！

下一則
下一則
【名家拆局】亨少：紅軍精采打低曼城 但主角注定是VAR

支持

點樣入

Push